
\chapter{Introducción} % con la palabra capitulo
\graphicspath{{../imagenes/}}
\linespread{1.3}
\hypertarget{antecedentes}{%
\section{Antecedentes}\label{antecedentes}}

Los países en vías de desarrollo en innumerables ocasiones han tenido
que afrontar problemas a los que otros países ya se han enfrentado
antes. Las que antes eran pequeñas urbes, se están sometiendo a un
proceso de imparable crecimiento que hace que día con día se asemejen
cada vez más a las grandes metrópolis comunes en los países más
desarrollados.

No es posible detener la rueda, pero es una excelente oportunidad para
aprovechar la gran base de conocimientos acumulados por otras ciudades y
las poderosas herramientas tecnológicas de la modernidad, para resolver
las problemáticas emergentes de manera innovadora y óptima.

En América Latina, una de dichas problemáticas es el aumento del tráfico
urbano. Gracias al crecimiento de las urbes y la mayor productividad en
las mismas asociadas a la concentración de actividades económicas, se
incrementó la demanda de vehículos por parte de hogares y negocios para
llevar a cabo sus actividades económicas. En algunos casos, tal
incremento no ha sido acompañado con las respectivas mejoras en
infraestructura para lograr una operación eficiente.
\parencite[1]{Medina-Durango2011}. Y ya que el proceso de urbanización
en América Latina está en constante aumento desde los años 50
\parencite[27]{PdaCunha2009}, es posible que esto ya sea una situación
generalizada en Latinoamérica.

Los problemas acarreados por el aumento descontrolado del tráfico no son
nuevos. Como \textcite{McShane1999} hace notar, el que Henry Ford
comenzara a producir en masa el \emph{Modelo T} en 1913, marcó un antes
y un después en las calles de las grandes ciudades, pues en lugares como
Nueva York, ya en los tempranos 1913 se experimentaban dos congestiones
de tráfico al día. Según relata, en la primavera de 1914, varias
ciudades reportaron sus primeras congestiones de tráfico diurnas. Para
1915, al menos algunos neoyorquinos habían dejado de conducir para ir al
trabajo y habían vuelto a usar metro. A partir de entonces, menciona que
surgieron diversos acercamientos para intentar solucionar esta
problemática, comenzando por poner oficiales de policía en las
intersecciones. Pero incluso en esta época temprana hubo reportes de que
el control de la policía flaqueó, pues se llegaban a ver largas filas de
vehículos motorizados que se demoraban en las intersecciones, incluso
cuando los departamentos enviaron a dos o incluso cuatro oficiales a
estas esquinas concurridas. Hace notar que coordinar a los agentes de
policía para permitir un flujo constante resultó imposible (pp.~380,
382).

Es a partir de entonces que surgieron implementaciones de rudimentarios
semáforos, que culminan en los cada vez más dinámicos usados en los
países desarrollados que presentan grandes volúmenes de tráfico. Es esta
última idea el punto de partida para las propuestas que se desarrollarán
más adelante en el presente documento.

\hypertarget{planteamiento-del-problema}{%
\section{Planteamiento del problema}\label{planteamiento-del-problema}}

El flujo vehicular es una parte nuclear del funcionamiento de una
ciudad. \textcite{Patriksson2012} afirma que una cantidad significativa
de la actividad en un área urbana tiene que ver con el movimiento de
personas y bienes entre diferentes lugares usando la infraestructura de
transporte, y que un eficiente y fluido sistema de transporte es
esencial para la salud económica y la calidad de vida dentro de las
regiones urbanas (p.~3). Ya es conocido que el aumento de la demanda de
tráfico trae consigo problemas de circulación vehicular. Es también el
mismo autor que relata que, cuando en las décadas que le siguieron a la
Segunda Guerra Mundial creció la demanda de transporte, el aumento de la
movilidad trajo consigo problemas serios, como:

\begin{itemize}
\item
  Contaminación.
\item
  Mayor ratio de accidentes.
\item
  Efectos sociales indeseados en la vida urbana debido a la expansión de
  carreteras.
\item
  Uso ineficiente del sistema de transporte debido a grandes
  congestiones.
\end{itemize}

Este aumento del tráfico comúnmente lleva a las urbes a un aumento en la
congestión vehicular, sobre la que \textcite{Medina-Durango2011} hace
algunas observaciones:

\begin{quote}
Los perjuicios de la congestión de tránsito urbano son evidentes para
cualquier observador: mayores tiempos para el desplazamiento al trabajo
y para la entrega de bienes y servicios, mayor consumo de combustible,
mayor contaminación del aire e incrementos en la mortalidad y morbilidad
asociadas. (p.~2)
\end{quote}

Y conforme las urbes crecen más y más, también lo hacen las congestiones
de tráfico vehicular, creando un problema cada vez más complejo de
resolver.

\hypertarget{justificaciuxf3n}{%
\section{Justificación}\label{justificaciuxf3n}}

El aumento de la demanda de transporte vehicular en Latinoamérica crece
junto con sus ciudades, siguiendo patrones ya vistos en otros lugares a
lo largo de la historia. Esto tiene sentido, pues según
\textcite{Patriksson2012}, luego de la Segunda Guerra Mundial, una gran
parte del incremento en la demanda de transporte se le atribuye al
desarrollo del transporte urbano, que tiene sus raíces en la
urbanización y en los crecientes estándares de vida (p.~3). Estas
observaciones corresponden a hechos que fueron una realidad en algunos
lugares de Europa hace décadas atrás, y que actualmente son una realidad
también en Latinoamérica. Ya existes casos de ciudades grandes (como la
Ciudad de México, Guadalajara y Bogotá) en las que se tienen que tomar
medidas extremas y ni siquiera con eso es suficiente para evitar los
efectos perjudiciales del congestionamiento vehicular. Incluso aumentar
la infraestructura vial no necesariamente es la solución definitiva, y
podría contribuir al problema \parencite[124-126]{Galindo2006}.
\textcite{JoelTrejo2006} hace algunos comentarios al respecto:

\begin{quote}
La solución de aumentar la dimensión de la red de tráfico urbano no
siempre resulta ser la mejor opción además es muy difícil y muy costosa,
especialmente en áreas urbanas. (Introducción, párr. 2)
\end{quote}

 Otro factor de importancia para un adecuado flujo de un sistema vial;
además de su infraestructura; lo es la adecuada coordinación de los
agentes que la circulan. Durante muchos años, los semáforos
tradicionales de fases fijas han sido una solución efectiva para este
problema, pero conforme las urbes crecen más y más, llegan a ser
insuficientes para volúmenes de tráfico tan elevados. Para dar una
solución a problemas modernos, más vale usar tecnología moderna, que a
través de las capacidades informáticas, sea capaz de adaptarse
dinámicamente a las cambiantes dinámicas de tráfico que son el pan de
cada día de las grandes urbes.

\hypertarget{propuesta-de-soluciuxf3n}{%
\section{Propuesta de solución}\label{propuesta-de-soluciuxf3n}}

El problema que se afrontará es el de las congestiones usando sistemas
inteligentes de control de tráfico, o dicho de otra manera:
\emph{semáforos inteligentes}. El objetivo es que los semáforos actúen
similar a los típicos oficiales de tránsito que a veces se encuentran
posicionados estratégicamente en las intersecciones más concurridas de
México, pero con capacidades extra propias de la informática. Dichos
policías observan la demanda de tráfico que ocurre en cada carril y
usando esa información toman la decisión de a cuál flujo de vehículos
dar el paso para mantener en todo momento una circulación óptima y
acortar los tiempos de espera. El problema de usar personas para esta
tarea; además del costo y la inviabilidad de hacerlo en cada
intersección de una ciudad; es mantener el flujo constante, pues ¿de qué
sirve que en una intersección un vehículo tenga la vía libre si al
llegar a la siguiente no tendrá paso? Entonces el flujo se rompe y se
genera una congestión que afecta todos los vehículos que lo suceden.

Para solucionar este problema, considero que la clave es la coordinación
entre los ``oficiales de tránsito'' y que estos formen una red en todos
las intersecciones clave y tengan mentalidad de enjambre para que en
todo momento cualquier oficial sepa cuál es la cantidad y dirección del
flujo de tráfico en cada una de las intersecciones de la red (o incluso
en otras redes adyacentes) y usando ese conocimiento tome de decisiones
en tiempo real que permitan un flujo de tráfico lo más eficiente
posible, y que dé pie a cosas tan útiles como dar paso completamente
libre a ambulancias, patrullas y camiones de bomberos. Evidentemente
esto no es tarea para un ser humano, pero si para un semáforo
inteligente.

La idea de un semáforo que se adapta a la demanda de tráfico no es
nueva. \textcite{JoelTrejo2006} comenta al respecto:

\begin{quote}
Una de las principales respuestas al problema del control de tráfico
urbano es reducir el tiempo de espera de los usuarios en la red de
tráfico. Se puede reducir el tiempo de espera de los usuarios en la red
de tráfico por medio del cambio dinámico de las señales desplegadas en
los semáforos, y que este cambio se realice de acuerdo a la demanda de
tráfico y a la coordinación con intersecciones adyacentes.
(Introducción, párr. 3)
\end{quote}

Ya existen acercamientos que brindan cierta `inteligencia' al
comportamiento de los semáforos, desde la más básica cambiando el ciclo
de las luces dependiendo de la hora del día, hasta otra más compleja y
costosa que usa inductores posicionados estratégicamente antes de llegar
a las intersecciones para contabilizar cuantos vehículos están esperando
en cada carril para que los semáforos usen esta información para, por
ejemplo, no dar paso a un carril que no tiene ningún vehículo esperando.
Otras soluciones usan detectores de luces infrarrojas para detectar el
patrón de las luces de la sirena de patrullas y ambulancias, y así
priorizar su circulación por sobre la del tráfico regular.

El problema es que implementar la solución anterior es costoso, y aun
así tiene mucho margen de mejora, pues la información que puede
proporcionar un inductor se limita a si un vehículo pasa encima de él y
a la hora en la que sucede, lo que complica analizar el flujo real de
cada uno de los vehículos. Por ello, se pretende darle uso a las cámaras
que muchas veces ya se encuentran en las intersecciones y usar sus
imágenes para alimentar algoritmos que usen Machine Learning para
reconocer vehículos y sus parámetros asociados, como la cantidad, tipo,
velocidad y dirección de los vehículos. Ya que esta tarea tiene su
propia serie de retos y complicaciones, está siento realizada por otros
estudiantes y colegas en el CIMAT. Durante este trabajo se dará por
hecho que es posible obtener información de este tipo, pues ya se ha
logrado en casos similares en el pasado. Durante este trabajo, se
trabajará bajo el supuesto de que se cuenta con la información que este
tipo de algoritmos de reconocimiento puede ser capaz brindar, y bajo esa
premisa, desarrollar posibles estrategias inteligentes de control que
exploten estos datos.

\hypertarget{hipuxf3tesis}{%
\section{Hipótesis}\label{hipuxf3tesis}}

Sistemas de control inteligente de tráfico aumentan la eficiencia del
flujo vehicular.

\hypertarget{objetivos}{%
\section{Objetivos}\label{objetivos}}

\hypertarget{objetivo-general}{%
\subsection{Objetivo general}\label{objetivo-general}}

\hypertarget{objetivos-especuxedficos}{%
\subsection{Objetivos específicos}\label{objetivos-especuxedficos}}

\clearpage % Nueva página
